<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>家庭 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/</link>
    <description>Recent content in 家庭 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Dec 2025 00:28:31 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E5%AE%B6%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025年终总结</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/conclude-2025/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:28:31 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/conclude-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;到了该进行2025年终总结的时候了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前面大半年是继续当“厅长”的日子。因为儿子的出生，家里额外请了月嫂/育儿嫂。家里在黄浦区租的2室1厅小房子，岳父住次卧，母子和月嫂/育儿嫂住主卧，我只有客厅沙发可以休息。从孩子出生到8月初，在客厅沙发住了大半年多的时间。岳父把沙发的一边扶手放倒，还给我把显示器放到脚边的墙上，似乎真的有点像酒店客房的样子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我一直觉得睡个沙发也没啥问题，直到几个月后有次落枕，发现确实是不那么舒服的。周末有时候没什么办法，只能找个几十块钱的钟点房睡大觉好好休息一下。最痛苦的一天，莫过于三月中的时候，不记得因为吃了什么导致的牙痛，疼了整整一晚，我大约只睡了一个小时，最后还是被疼醒。于是第二天一大早就和公司请好假，去了黄浦区牙防所，第一次遇到的年轻医生告诉我，只能开点止痛药，回去等牙神经完全坏死，就可以来拔牙了。”这个牙已经没有补的价值了”。但是那天下午我才知道，真正的牙髓坏死，是没有办法止痛的。不论是医生开的药还是老婆给的布洛芬，又或者物理的其他方法，都在自己躺下准备休个午觉时通通无效。无奈，我只能再次去了牙防所。这次我刚进门，对新医生说的第一句话就是，“我要把牙髓敲掉“。所幸，这次终于遇到优秀的王医生，帮我止痛之后开始补牙。当她把我的牙髓放掉之后，我终于舒服了。当时就想到电影《周处除三害》里，陈桂林从邪教中逃出，在船上呼吸自由空气的那个神态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://misanya-1252867445.cos.ap-shanghai.myqcloud.com/chenguilin.jpg&#34; alt=&#34;chenguilin&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是开始了上半年的漫长的补牙过程。算是把自己的一口坏牙都修修补补了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可能是因为空间太小的原因，也可能是当了爸爸之后很少有自己一个人呆着的时间了，时间长了，有时候会觉得心情低落。在没有娃之前，我有时候会和老婆说，周末让我独处一段时间。但是这个时间可能在孩子出生之后很难保证了。但是，当察觉到自己的情绪的时候，我也要感谢妻子的理解和支持，允许我自己出去溜达放松心情，或者出门去上网。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果没记错的话，上半年去网吧玩了一段时间的DNF，一直到19周年庆（也就是6月底7月的时候）。后来加入了蠢猫的网友群，认识了几个新朋友，开始和他们一起在祖安区玩大乱斗。就慢慢把DNF抛弃了。年初的时候还有段玩炉石传说的日子，后面也被抛弃了（两个月一个小版本，四个月一个大版本又要重新充钱）。但是开黑的时候，本来可以打出不错表现的我后来慢慢变菜了。于是乎11月底的时候自己用adc重新单排在祖安区上了一波黄金，“感觉好像上分也没那么难呢”。等我发表这番暴论之后，zhiyuan邀请我去征服之海区一起组排。打了半个月，只帮他们提升了一个小段位。（白银3 =&amp;gt; 白银2）。反而我自己定级黑铁冲到了白银4。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年的年度总结里，肯定绕不开的一个话题，就是AI在编程领域的大爆发。3-4月份的时候开始意识到这个事情，并且被cursor惊艳到了。那两个月的周末基本上都是很充实的，自己想了一堆idea list，然后自己用AI尝试着去实现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，这段时间老婆在冲刺最后的论文，我也知道大概快是时间了，要离开上海去南京了。于是开始约朋友们见面，并顺便请教他们关于AI的看法。当然在最前沿的是杨老师和宝老师，深深地感觉自己被甩在后面了。而做数据的浩哥和在某国企的张总表示，基本对他们没什么影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我自己焦虑并积极于宣传和使用AI的时候，也许是在那个公司的AI竞赛之后吧，我突然感觉自己被空虚所困扰。于是迎来了始料未及的对于AI的倦怠。5-6月份我可能还在用AI生成一些测试用例，但是基本上很少使用AI来编写业务代码或者拿自己项目练手。那种感觉，就像是“过犹不及”，就像是某种职业厌倦。如果说，向程序员描述业务需求，是产品经理的一部分工作，那我面对AI的倦怠，是否是一种产品经理的职业厌倦。这股厌倦来的如此突然，让我整整几个月没有继续“疯狂使用”AI。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6月底确定答辩已经通过后，我和老婆在岳父的催促下，急急忙忙去南京租好了房子。岳父住在南京一段时间，布置房屋，我也终于结束了自己的“厅长”职位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等到八月份，全家已经搬到了南京，我自己在漕河泾这边，公司附近租了新的房子，我真的是，很久没和其他人合租过了。而这也宣告着，我在沃尔玛的工作也逐渐走到尽头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为我的PC也搬到了南京，我发现我好像缺少一台在家用的台式电脑。于是乎，在了解了一些策略之后，以较低价格从抖音入手了Mac Mini M4. 不得不说，真的是一款好产品。但是最好，还是要给配置一个带地线的显示器，否则，带有线入耳式耳机的时候，可能会被电击。或者像我现在这样选择无线蓝牙耳机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月份，我开始了面试。与上海比，南京的岗位少的可怜。我只投了四五家公司，最后拿到了两个offer并选择了其中之一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;11月到12月这段时间，对于职业上来说，属于自己规划中的“垃圾时间”。因为已经知道要离开上海，但是又要慢慢等这段时间结束。但是在这段时间发生的一些事情，却又绝对是实打实的重磅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在11月初的知乎上，突然爆火的当属“洪清说”了，也就是“洪督篡清”的故事。这个故事在知乎被扒出的相关清史蹊跷之处，竟然全然能够用一个理论解释。用网友的话来说就是，地心说统治人类意识的时候，天上的星星都以无规律或者复杂的轨道进行运转，但是当日心说提出之后，一切的太阳系行星的轨迹都变得正常和简单了。而一个洪督篡清的理论提出之后，所有清朝的诡异之处都得到合理的解释了。让人很难不相信这是事实。关于具体的论点和论据这里就不展开了。只是最后提一下，这意味着什么。所有的回答里，我大概最认可的就是两点：1.有的人可以为了一己私利，创造一个民族来奴役自己的民族。2.民族斗争的根源还是阶级斗争。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到月底的时候，我突然又拾起了一个兴趣：捡垃圾。经常在上班的时候，觉得今年好像没有买些什么电子产品。然后在经常跑网吧的时候发现也许自己可以在上海配一台Windows电脑（LOL的马服没有Mac客户端）。但是比较了之后，如果只玩LOL的话，是不是捡二手的零件更好一些？于是开始在闲鱼上淘零件。又想起好像上班无聊可以看点电子书。但是这两个方向上，我最终还是都没有花钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;掏出18年买的国产6寸电子书，Wi-Fi传输了一堆epub/mobi/pdf。很够用了。这里推荐一个电子书网站 &lt;a href=&#34;https://zh.annas-archive.org/&#34;&gt;Anna&amp;rsquo;s Archive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年底了，下周准备提车了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后还是记成了流水账，而且还是想到哪里写哪里的那种，可能漏掉了很多信息。没有使用AI，打字真的挺费时间的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反正已经写这么烂了，顺便把2026的目标也写一下吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;在南京交点朋友；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;考虑如何更好地协助老婆工作；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;读若干书，写个3-5篇读书笔记；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;家庭旅游2次；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;成为里程破万老司机；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;职业生涯的积累和突破；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;减肥到160斤及以下；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;尝试寻找财富增值方法；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;多多陪伴小朋友；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;考个什么证。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;好吧我承认后面几个开始硬想目标了。后面再量化出具体的指标吧，今天先到这儿了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;写在最后&#34;&gt;写在最后&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;回顾这一年，从在客厅沙发上当&amp;quot;厅长&amp;quot;，到成为父亲，再到举家搬迁南京，每一步都充满了挑战和成长。这一年经历了身体上的疲惫（落枕、牙痛），也有心理上的波动（对AI的狂热到倦怠），但更多的是生活带来的温暖和希望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;儿子的出生让我的人生进入了新的篇章，虽然失去了很多独处的时间，但看着他一天天成长，所有的辛苦都变得值得。感谢妻子的理解和支持，让我在情绪低落时能有自己的空间；感谢岳父的帮助，让我们一家能够顺利度过这段艰难的时期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从上海到南京，不仅是地理位置的变化，更是人生阶段的转折。新的城市、新的工作、新的生活方式，2026年将会是全新的开始。Mac Mini M4、新车、新朋友，这些都是新生活的象征。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最让我感触的是，AI的狂热退去后，我反而找到了更平衡的状态。技术是工具，生活才是目的。无论是重拾捡垃圾的乐趣，还是翻出18年的电子书阅读器，都在提醒我：有时候，简单就是最好的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025年，感谢所有的相遇和陪伴。2026年，让我们一起继续前行！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2025的某一天</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/one-day-2025/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 02:15:13 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/one-day-2025/</guid>
      <description>&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;这一天是2025年7月19日，星期六。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;2025进入了炎热的夏天，但我却不知为何，感觉到自己总是在被时间推着走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎写一篇blog记录下自己的生活是一个打破现状的最简单也最直接的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天是一个寻常的周末，看到copilot给我的markdown文件给出的提示，也挺好笑的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为自己有些习惯熬夜，故事的时间总归要回到前一天晚上开始，不然今天睡到十一点也少了太多可以说的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老婆还是坚持着早上去游泳，但是锻炼一段时间还是没有减重的效果，仿佛有些太残忍了。今天上午游完回家的时候，还因为收我的雨伞误伤了自己。收伞的时候弹到自己的上腹部，把自己都快疼懵了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，这个事情的起因有因为互相的温柔。就像我早上起床不想吵醒她一样，她也不想回屋拿自己的伞，怕吵醒我。但实际上，我因为熬夜睡的死死的，根本不会有什么影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，互相的温柔有时候会带来一些小麻烦。（这是第一句Accept Copilot的建议）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后，老婆一直在犹豫是不是要去医院看看。还用雨伞模仿了一下冲击力，发现墙面的泥子都被伞把给冲破了。我也在指导下实验了一次。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很好我们的房子又多了两处创伤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了安抚她的情绪，我想到，看了这么多的稀奇古怪的新闻，也没听说谁被雨伞给打死的。你要是真内脏受伤扑街了，恐怕也要上新闻，这样你也就出名了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;确实她觉得很好笑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下午我们还是去医院挂了号，外科没有挂CT的号，要排队等到下周才能做检查，要是想拍片还是要去急诊。所谓的急诊，我们还是要预先分诊、挂好、二次分诊、看医生、开检查单、去拍片、再回来等结果。在排队的时候，老婆说后悔了。好想逃，不想再排队了。我说流程这么麻烦的原因，大概是真的急诊应该是被救护车拉来，小推车推着进来的才不需要什么排队挂号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后拍完片还要等一小时。我们还是出去溜达一下。附近的瑞幸咖啡没有座位，我们热的慌，最后逃入了永和大王。老婆点了一份去冰柠檬红茶，我要了一个黑椒香肠蛋饼和一份看起来是新品的胡萝卜豆汁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果就是我们等了十五分钟还是没等到。我只能去前台催促。催促果然是有效的，一分钟后就端上来了。其实我早就看到我们的饮品做好了，放在后台的桌子上。倒是柠檬红茶真的按照备注去冰了，可却难喝的不行。比我点的新品差多了。我说要么我们还是去Family Mart再买点饮料吧。老婆说“你真好”。我觉得莫名其妙，就是去买个饮料罢了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;根据我在永和大王工作的网友介绍，只要告诉他们你要投诉他们，他们就会毕恭毕敬地给你退餐费，求你不要投诉。&#xA;&#xA;因为这会影响他们每两个月一发放的奖金。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;当然，检查结果没什么问题。于是我们回打浦桥吃了一顿日料。因为不是很饿，我就点了毛豆和芥末章鱼，外加一瓶一番榨的啤酒。老婆终于可以吃顿好的三文鱼刺身和甜虾了。饭饱酒足我们去公园找阿姨和小宝。回家我有点点醉醺醺，倒头就睡到七点。晚饭也没吃。起床发现之前买的电影票快要开场了，我想还是快点出发吧。于是我们匆匆忙忙地出门，赶到电影院看了姜文的《你行你上》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;影片结束后我问老婆打几分？她给了7分，我给了6分。我说我觉得之前的姜文电影总是在讽刺或者暗示些什么。我总归觉得他不应该拍这种类型的电影。中途我会有些片段觉得不想看下去，点亮手机看了两次时间。我怀疑他是被裹挟了，又怀疑是不是江郎才尽。转头又觉得是不是想太多了，为啥人家不能拍自传式的电影呢？其实作为一部商业电影，这个整片看下来，也没有什么不好的地方。我说这部电影与其说是郎朗自传，不如说是郎朗父亲的自传。大半部分的重心和描写都在姜文饰演的父亲身上。这是一个典型典型典型到极致的中国式的家长。&lt;strong&gt;我对这种家长制度的厌恶是从社会上习来的。&lt;/strong&gt; 但你要说我有什么办法，抱歉，也没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今为人父，虽然还没开始做什么思想教育，但是对一些行为却也能感同身受。自己的孩子在自己眼中做了“错事”，当然想要纠正。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“父母之爱子，为之计深远”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从来都如此的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
