<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>日常 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
    <description>Recent content in 日常 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Jul 2025 02:15:13 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025的某一天</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/one-day-2025/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 02:15:13 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/one-day-2025/</guid>
      <description>&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;这一天是2025年7月19日，星期六。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;2025进入了炎热的夏天，但我却不知为何，感觉到自己总是在被时间推着走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎写一篇blog记录下自己的生活是一个打破现状的最简单也最直接的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天是一个寻常的周末，看到copilot给我的markdown文件给出的提示，也挺好笑的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为自己有些习惯熬夜，故事的时间总归要回到前一天晚上开始，不然今天睡到十一点也少了太多可以说的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老婆还是坚持着早上去游泳，但是锻炼一段时间还是没有减重的效果，仿佛有些太残忍了。今天上午游完回家的时候，还因为收我的雨伞误伤了自己。收伞的时候弹到自己的上腹部，把自己都快疼懵了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，这个事情的起因有因为互相的温柔。就像我早上起床不想吵醒她一样，她也不想回屋拿自己的伞，怕吵醒我。但实际上，我因为熬夜睡的死死的，根本不会有什么影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，互相的温柔有时候会带来一些小麻烦。（这是第一句Accept Copilot的建议）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后，老婆一直在犹豫是不是要去医院看看。还用雨伞模仿了一下冲击力，发现墙面的泥子都被伞把给冲破了。我也在指导下实验了一次。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很好我们的房子又多了两处创伤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了安抚她的情绪，我想到，看了这么多的稀奇古怪的新闻，也没听说谁被雨伞给打死的。你要是真内脏受伤扑街了，恐怕也要上新闻，这样你也就出名了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;确实她觉得很好笑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下午我们还是去医院挂了号，外科没有挂CT的号，要排队等到下周才能做检查，要是想拍片还是要去急诊。所谓的急诊，我们还是要预先分诊、挂好、二次分诊、看医生、开检查单、去拍片、再回来等结果。在排队的时候，老婆说后悔了。好想逃，不想再排队了。我说流程这么麻烦的原因，大概是真的急诊应该是被救护车拉来，小推车推着进来的才不需要什么排队挂号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后拍完片还要等一小时。我们还是出去溜达一下。附近的瑞幸咖啡没有座位，我们热的慌，最后逃入了永和大王。老婆点了一份去冰柠檬红茶，我要了一个黑椒香肠蛋饼和一份看起来是新品的胡萝卜豆汁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结果就是我们等了十五分钟还是没等到。我只能去前台催促。催促果然是有效的，一分钟后就端上来了。其实我早就看到我们的饮品做好了，放在后台的桌子上。倒是柠檬红茶真的按照备注去冰了，可却难喝的不行。比我点的新品差多了。我说要么我们还是去Family Mart再买点饮料吧。老婆说“你真好”。我觉得莫名其妙，就是去买个饮料罢了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;根据我在永和大王工作的网友介绍，只要告诉他们你要投诉他们，他们就会毕恭毕敬地给你退餐费，求你不要投诉。&#xA;&#xA;因为这会影响他们每两个月一发放的奖金。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;当然，检查结果没什么问题。于是我们回打浦桥吃了一顿日料。因为不是很饿，我就点了毛豆和芥末章鱼，外加一瓶一番榨的啤酒。老婆终于可以吃顿好的三文鱼刺身和甜虾了。饭饱酒足我们去公园找阿姨和小宝。回家我有点点醉醺醺，倒头就睡到七点。晚饭也没吃。起床发现之前买的电影票快要开场了，我想还是快点出发吧。于是我们匆匆忙忙地出门，赶到电影院看了姜文的《你行你上》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;影片结束后我问老婆打几分？她给了7分，我给了6分。我说我觉得之前的姜文电影总是在讽刺或者暗示些什么。我总归觉得他不应该拍这种类型的电影。中途我会有些片段觉得不想看下去，点亮手机看了两次时间。我怀疑他是被裹挟了，又怀疑是不是江郎才尽。转头又觉得是不是想太多了，为啥人家不能拍自传式的电影呢？其实作为一部商业电影，这个整片看下来，也没有什么不好的地方。我说这部电影与其说是郎朗自传，不如说是郎朗父亲的自传。大半部分的重心和描写都在姜文饰演的父亲身上。这是一个典型典型典型到极致的中国式的家长。&lt;strong&gt;我对这种家长制度的厌恶是从社会上习来的。&lt;/strong&gt; 但你要说我有什么办法，抱歉，也没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如今为人父，虽然还没开始做什么思想教育，但是对一些行为却也能感同身受。自己的孩子在自己眼中做了“错事”，当然想要纠正。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“父母之爱子，为之计深远”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从来都如此的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>闲日随笔</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/free-day-thinking/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 17:33:42 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/free-day-thinking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之所以闲是因为今天请了一天年假，懒散地度过了上午，然后去星巴克开始写demo。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写了一个基本又简单的demo之后发现好像自己的生产力也就那样。也许是在公司会被经常打断，但是实际上自己完全安静时候的产出似乎也没有很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想做的事情真的很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数的时候会感觉被推着走。工作日就是一成不变的工作推着走，而假期似乎也不能自由安排。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个周末是五一假期了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要去家博会看看家居相关的内容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在星巴克看到对面桌的三个人说一些高大上的东西，什么供应链什么产业相关的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们怎么这么有空，还是说大多数人都这样，天天上班的才是少的？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎所有的事情要从一个起点开始，但是却没找到这个起点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许是创办一家公司开始？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许以此为开始安排自己的生活，其他事情就都有意义了吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想找一个跨平台开发框架但是弄来弄去却没有感觉能够好用的。最后还是想要试试React Native。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又或者我要先做一个移动端应用还是先做一个小程序？Uni-App能用吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这家公司会是智能家居领域吗？抑或者是软件外包公司？（似乎太卷）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我应该怎么才能开始运作？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>这个奇葩的周末</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/this_special_weekend/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2016 01:29:08 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/this_special_weekend/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;奇妙的过程&#34;&gt;奇妙的过程&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;实际上，时间并没有变得更长或者如何，但是却让人觉得这个周末比以往都长很多，仿佛过了小半个月一样。只有回到现在，夜深人静的时候才会觉得时间慢慢加速起来，要跟之前的快节奏接轨了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近一直都还算是处于比较嗨皮的状态。有些问题依旧没有得到解决，可在我乐(ma)观（mu）的忽视之下并不觉得很成问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想造成那种错觉的原因可能是我在这两天生产了以前小半个月才会生产出来的无(lian)效(pian)输(fei)出(hua)。可走到结尾蓦地一回头，发现这好像是一个似曾相识的故事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多么的相似啊。而结局，仿佛好那么一丁点。所以这次，不会那么难过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;关于那些意识&#34;&gt;关于那些意识&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;最近放弃像之前那样打英雄联盟的原因，除了LPL实在太让人失望，自己要融入新的工作之外，还有是自己觉得好像实在不知道如何去进步了。从之前的个人经验来看，只有跟老司机们交流，才能意识到，那些自己之前看不到的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自己之所以这么嗨皮，还是因为最近意识到了很多之前一直视而不见的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;【这里应该是最值得总结的地方，但是我不想在这里做】&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;特殊的开始&#34;&gt;特殊的开始&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;大概开始于翻开辜鸿铭那本书的时候。以前会觉得他是一个在某些方面脑子瓦特了的糟老头子。所以是带着一定的挑刺心态去看的这本书。但是翻了几页却觉得他所描述的那种关系是那么的令人向往呢。甚至于乎，我觉得他所解释的三从，好像在某种情况下是理所当然的。&#xA;于是我尝试去找一些不同的说法。我想到了受到教育里所描述的那种最先进生产力社会下的理想的关系。对比了一番，我做出了错误的判断和估计，甚至做出了最狂野的计划和妄想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然现在事后会想到一些别的了。既然要公平、平等，那就在尽可能多的事情上面都要做到。既然做不到，有的时候还是要讲究实际情况。说到这里我又再一次觉得，长者真是太棒了。所以，每一对，都会有适合自己的状态。而且，总是会有三六九等，都变得理智了，是不可能的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再扯远一些，就算大家都可以找到合适的状态，但是整个群体的平均认知还是会有一个大概标准。冲突总是会有的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;所以是个奇葩的周末&#34;&gt;所以是个奇葩的周末&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;仿佛是同一个自己，却又完全像是两个不一样的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后作为一个普通2B青年伪装(chong)文(zi)艺(shu)的手段：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;                       那只铅笔&#xA;          深海里折断的圆规，&#xA;          嘲笑着那coco。&#xA;          美味的鸩酒，&#xA;          磨盘边的驹儿，       &#xA;          以及，&#xA;          烧不出来的佳肴。&#xA;           &#xA;          谢谢这一丝丝温润的雨。&#xA;          深渊里，&#xA;          也见到了探险者的光芒。&#xA;          果儿走了出去。&#xA;          &#xA;          被丢弃的三色卡牌，&#xA;          涟漪带走了我的思绪。&#xA;          啊，智叟，           &#xA;          请放心，&#xA;          城隍知道那天空中的气球。&#xA;         &#xA;          永远不会再驶向远方，&#xA;          但至少还有鱼儿。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;莫名其妙今天就到了公历生日的这一天，虽然不过公历的，但还是祝自己快乐吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
