<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习方法 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 学习方法 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读《上瘾式学习:科学的自学成才法》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;是的没错，这又是一本畅销书。这两天翻阅了很多奇奇怪怪的书，但是能记录下来的，有些感触的似乎只有这本书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书也是草草翻阅。但是有些观点与我之前的想法有所不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;譬如，一开始作者指出一些常见的学习方法的错误。就有一个“反复阅读教材”。他的最终结论是，要通过类似费曼学习法的方式，通过反问自己、教给他人来强化学习，而不只是重复读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起大学时和大学室友讨论的，读完之后很快就会忘掉，应该如何解决。他找大佬请教的结果是，好书可以反复读，再反复读，读了再读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想，从根源上这两件事并不冲突。也许反复阅读不是一个完美的，有效率的方法，但针对某些学科也许是适合的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，作者还举出实验数据，证明了几个有些无效的学习方法：抄写（不思考的那种）、划线&amp;amp;做标记、根据喜欢的学习风格来找方式（未必有效，还是多尝试）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几个有效的学习方法（除了上文的费曼学习法）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;分散学习法：原理是类似艾宾浩斯遗忘曲线来复习，但是强调不要用特别严格的计划，可能难以坚持；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;精细提问与自我解释：通过在脑内自问自答来学习&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;交叉学习：在相同学科内，随机训练/测试而不是分块重复某所有课题（这个他说自我感受会比较差，但实际上效果好）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二个警醒我的地方，是关于学习动机的讨论。我想起刚工作的时候和杨老师讨论，觉得自己对于做技术可能没有那么十足的热情。最后我们聊的结果是，为了挣钱，这个动机也已经足够让我努力学好技术了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然作者提出的观点就是，内在目标比外在目标更有效。引用如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;“内在目标”更有用&#xA;自我决定理论将目标设定分为两种：“外在目标”和“内在目标”。&#xA;外在目标指的是，追求金钱、社会地位、声誉等物质奖励或他人认可。&#xA;与之相对，内在目标并非追求外部奖励或认可，而是基于个人价值观和兴趣设定的，&#xA;比如通过深入学习、掌握新技能来实现自我提升，为地区乃至整个社会做出贡献，保持身体健康，建立深厚的人际关系等。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;在今日，我遇到的问题就是自己似乎缺乏了一个目标。从何时起？好像一直都是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了学习动机，作者在第三章还提到了一些记忆技巧（比如用图像或者想象力来记忆一些没有规则的东西），但是这些说实话我不是很感兴趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（⬆️也就是图像转换法、故事法）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后列举下作者分享的学习的窍门：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;改变学习地点。虽然有记忆的情景效应（在特殊场景想起对应的记忆），但是当回忆地点与记忆地点不同时，在多个不同地点获取信息反而更有助于记忆&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;利用零碎时间学习（不知道为什么加上这块，论证也没有很严谨，看起来作者好像只是想插入自己的故事吹牛逼）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;好奇心的驱动下进行深入学习，讲了自己和爱因斯坦的故事。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;英语在信息获取方面的重要性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;手机放一边，戒除坏习惯&#xA;。。。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些不感兴趣的我就简单列出来或者干脆不摘抄了。最后作者提到了睡眠和运动这老两样。推荐了写日记来缓解焦虑的方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;警句摘抄&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;中国古籍《淮南子》有云：“谓学不暇者，虽暇亦不能学矣。”&#xA;这句话的意思是，说自己没有时间学习的人，即使有时间也不会去学习。&#xA;我们应当以此为戒，反思自己是否以“没有时间”为借口而逃避学习。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
