<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思考 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
    <description>Recent content in 思考 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Aug 2025 00:52:51 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>命运的齿轮开始转动了</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/gear-turn-2025/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 00:52:51 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/gear-turn-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;终于命运的齿轮开始转动了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我会有些想到，如果自己早些准备，是不是会更好一些。但是向老婆坦白了，她却说，之前是因为她的原因才让前途不那么明朗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我知道这是她的温柔，其实自己也可以做两手准备。但是至少现在没有做到。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;周末最擅长的事情就是睡大觉。但是又不太可能是睡大觉。（笑）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;睡到中午起床之前也不是没干过。但是晚上却又熬夜失眠。忧心忡忡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为一个INTP人，现在感觉浑身有些蚂蚁在爬。自己很想做些计划，虽然那是J人的事情。而且自己的计划都没怎么完美实现过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;睡了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024第一季度总结</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/first_season_of_2024/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2024 21:12:22 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/first_season_of_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;按理来说，大家都会在年底的时候写一个年度总结，但是等我想起动笔的时候，现在已经4月份了，实在是有些晚了。2023年年度总结现在来做有些晚了，而且恐怕内容很多，写太多又耗费时间，写太少又会变成记流水账。不如写一篇季度总结，可以细致一些，又不会太耗费精神。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1月&#34;&gt;1月&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的思路是翻看自己两个手机上的照片，结果翻了两遍都没发现一月份有什么特别重要的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不过也没什么问题，也许人生就是需要一段时间的蛰伏呢。（自嘲）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在我的工作形成了每天固定的节奏还是不错的。每天下午6点钟，如果Roger在，他会和我讨论一些各个方面的他的观点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前他会给我提的问题，被我称为“婚房育”三连击。去年我结婚了，现在就是什么时候生孩子？什么时候买房？我家附近的房子跌了，要不要考虑入手一个？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然他也提过很多其他引人深思的话题。比如，看我有时候在想如何赚钱，他提出让我去看国家的进口限制目录。这里的清单上面都是国家急需的产业，做起来肯定有政府政策支持。我说：这是我一个人该想的吗？那不是大企业、大制造业、大资本才会去考虑的问题吗？我一个人又没资本，又没这方面的本事，怎么做的来？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他后来又说，当今的社会，其实我们是可以成为内容生产者的。因为一个有不少粉丝的up主，照顾自己的基本盘，就可以温饱，养活自己的家庭。我说：你展开说说呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他说：凡事能在大城市立足的人，多少是有点本事在身上的。你考虑下自己最近三年内做过的，反复成功过三次以上的事情。这些都可以拿来做你的优势，来做你的内容。只要你找对了方向，大家喜闻乐见的优质内容生产者还是有很多机会的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想了好几次，也没想到这个自己最近三年反复成功过三次以上的事情是什么。很困扰。想来最近也没有很成功的事情。成功结婚？这个一辈子一次也就够了啊哈哈哈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2月&#34;&gt;2月&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;相对来说，2月份的生活就丰富多了。因为在过年期间，有机会看了两部春节档电影，去了一次东营。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一部看的是《飞驰人生2》。之前我也看过第一部，但是说实话已经不记得了，毕竟我脑子里不怎么记电影。在看2的时候不断的提醒，我才想起来一些。当时看完觉得还不错，有细节，故事过程和结局也设计得合情合理，不会让人觉得突兀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后一周我们就看了《第二十条》。哇，这个电影才是春节档的重磅作品吧！我想关于公平，基于社会真实状况的好电影永远要让人觉得震撼和共情吧！看完这个就想，嗨，这春节档三部电影看了两部 还真是给我看对了。（笑）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2月份在老家过年之后，就去了一趟东营，这是2011年夏天去东营之后，时隔13年，又去的东营。也许是时间太长了，也是当时是夏天去的东营。现在发现和我记忆里还是差别很大的。冬天的风有时候很大，大到我在姐姐家的小院子里抽烟都是风抽一半我抽一半。大风刮的院子里的帐篷呼啦啦的。而过了一天，风停了，这里却又像另一个地方了。在镇上溜达的时候，确实发现有的地方很熟悉。像是我们去的那个公园，是13年前我曾经溜达过的地方，但是说实话只是记起有这个地方，不记得具体的内容。小外甥女走了一半就累了，最后让她爸扛了一路扛回来的，可真是“坑爹”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重返上海之后，和老婆去了一次KTV。这次在KTV意外发现了几首自己唱的还不错的歌。比如刘德华的《冰雨》、花儿乐队的《忘不了》、许巍的《蓝莲花》，还有一首什么来着？《向天再借五百年》？哈哈哈哈&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个月看了一本书《邻家的百万富翁》，写了几篇公众号文章，但是却太干货，没有什么自己的想法。现在看来总结，这本书推荐的一个方法就是，“省钱”。在有能存下钱的收入之后，就是把钱存下来才能致富。剩下的就是在各个方面考虑如何省钱，比如，不要把自己拥有的物品的当作自己的价值，人不会因为用更加昂贵的包，买更加昂贵的汽车而让自己更有钱。同样也包括对子女的教育，让他们财务独立而不是成为自己的拖油瓶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3月&#34;&gt;3月&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;3月份的故事也不少，这个月有个周末我租了一辆车，带着老婆和老丈人在市内旅行。去了复旦的江湾校区溜达，中午吃完饭之后想去共青森林公园。结果在那附近转了几个圈也没发现停车的地方，各个地方都是要排队，在一条很窄的路上掉头的时候还撞上了路边的一个消防栓，给车头一个地方都撞成红色的了。后来想了想算了，就回家了。等我还车的时候才发现，右边车后门被刮了！与老婆聊了之后，才知道我取车之后去接他们的时候（11时）就已经刮了，可是提车的视频（店员摄于9时）却没有这个痕迹。最后因为买了保险，让一嗨租车他们去处理了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个月，看了《周处除三害》。看完之后觉得，这个才是吊打所有春节档的电影。要是春节档进来，岂不是杀疯了。。。如果非要说有什么缺点，也许是中间的部分节奏太长了，让人看到陈桂林在教堂入教的时候觉得怀疑人生，难道这个是宗教宣传片？等到后面小孩妈妈经历了同样的事情的时候，才让人恍然大悟，也该开始真正的复仇了。我想，关于公平，基于现实的好电影永远让人关注，那么关于复仇、关于英雄的电影也永远扣人心弦吧！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个月关于学习的事情还是有一些的，半夜睡觉前，才想到BEC（商务英语）报名要截止了，和老婆说要不要报呢？还是再等下半年？最后决定掷个骰子，单数就报，双数睡觉。然后单数，于是爬起来重新打开电脑，报名了BEC Vantage。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个时候我还没考完老板要求考的ASTQB，但是却提前给自己上了一个新目标，是不是有些不自量力了？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等到3月30日，自己考完ASTQB的时候，真的是松了一口气，让自己高兴了一个多星期。这提醒了我自己在学习那些不感兴趣，打心眼里觉得没有用的知识的时候，还是看不进去。考前那几天真的是人麻了，考完之后，发现好像也就是那么回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个月最大的事情，当然是发现老婆怀孕了。这件事给我的是7分惊喜和3分忧虑。对于以后如何赚钱的想法，又开始浮现。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>闲日随笔</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/free-day-thinking/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 17:33:42 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/free-day-thinking/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之所以闲是因为今天请了一天年假，懒散地度过了上午，然后去星巴克开始写demo。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;写了一个基本又简单的demo之后发现好像自己的生产力也就那样。也许是在公司会被经常打断，但是实际上自己完全安静时候的产出似乎也没有很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想做的事情真的很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数的时候会感觉被推着走。工作日就是一成不变的工作推着走，而假期似乎也不能自由安排。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个周末是五一假期了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要去家博会看看家居相关的内容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在星巴克看到对面桌的三个人说一些高大上的东西，什么供应链什么产业相关的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们怎么这么有空，还是说大多数人都这样，天天上班的才是少的？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎所有的事情要从一个起点开始，但是却没找到这个起点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许是创办一家公司开始？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许以此为开始安排自己的生活，其他事情就都有意义了吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想找一个跨平台开发框架但是弄来弄去却没有感觉能够好用的。最后还是想要试试React Native。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;又或者我要先做一个移动端应用还是先做一个小程序？Uni-App能用吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这家公司会是智能家居领域吗？抑或者是软件外包公司？（似乎太卷）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我应该怎么才能开始运作？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《无双》观后感</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/project_gutenburg/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Oct 2018 18:17:30 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/project_gutenburg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天跟果果一起约好了小聚一下，翻了翻最近档期的电影，发现只有《无双》的评分还是蛮高的，于是下午就一起欣赏了一波。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可以说，这是一部高智商犯罪片。作为男主角的“画家”（也即李问），以及作为女主角的秀清，可以说都是智商超高的人物。让我想起的另一个角色就是《越狱》里的Micheal Scofield。画家有着制造伪钞的技术，搞清楚了所有的技术难点，有着超强的记忆力和绘画水平，以及超一流的编剧、表演水平。想想自己的水平，高智商犯罪，算了还是好好当老实人吧。真的存在这样的人的话，那可真是我完全没法想象的生活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;P.S. 当时怎么自己没有选择印钞相关的专业呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://misanya-1252867445.file.myqcloud.com/wushuang2.jpg&#34; alt=&#34;wushuang2&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;讲故事一开始的时候我就在想，这大概是第二代或者第三代华人吧？要是刚搬过去的留学生，大概率家里条件不会这么差，而且学艺术的话，我觉得在西方应该大概率都是富有阶级才能够去做的事情。至少在中国，上一代从饥饿的时代过来，不会去冒险做这种事。（果然，全是李问编的）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;片子中场的时候，我想到，这都回忆了快一个小时了。怎么还没去抓呢？到五点钟就散场了，还不到一小时，要是去抓画家，时间也太紧凑了吧？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以让人惊喜的，真的在最后二十分钟，故事剧情峰回路转。我们发现之前的很多都是李问假造或者改造的故事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;难道李问就这么跑了？戏耍了日常没用的警察，然后保释成功出来了？不行，这不符合社会主义核心价值观。所以最后，还是有那么一出爆炸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这却也是人物性格的悲剧。就算从卑微的人物成为叱咤风云的伪钞罪犯。自身的那些缺点却从来没有改变过。最后几个送命题，耿直的回答，真的是让李问送了命。站在男人角度想，千万不要KY（读不懂氛围），尤其是那些关键时刻。但是从秀清的角度来想，有这么样的回答，也真是绝望。最后的选择，也真是最好的结局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://misanya-1252867445.file.myqcloud.com/wushuang3.jpg&#34; alt=&#34;wushuang3&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到最后，警察到大西北找到真正的阮文的时候。一句，“他是我那个时候的邻居”，让人觉得辛酸不已。作为一个有过类似心理感受的人而言，可以说是秒懂了李问的心思。却不得不说，这种偏执，我是做不到的。回忆里一直对他吼着，要做一百万个人里的主角的那个“发哥”，其实只是自己被压抑、被鑫叔说只能做小角色的反抗。“放弃爱情的男人，什么事情都做不成。”我从心底里是佩服这句话的。但是到最后，其实阮文根本没有认识过这个男人。这是多么卑微的爱慕啊。如果换做是我，也许，不，我一定会放弃这个。所谓“重温旧梦就是破坏旧梦”，不如就让那美好的想象一直存在于自己的心里好了，甚至是忘掉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而李问的绰号为什么叫画家？李问从来不是一个画家，而阮文是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让我觉得好奇的是，是什么让他追逐成为主角？那种偏执，在我身上可以说是没有。那种在球场上追求胜利、在技术上追求极致的精神，也是被我舍弃掉了。我没有这种偏执，却十分能理解他们。这是李问之所以能成为李问的关键要素，却也是他始终不能放下，好好享受生活的根源。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想，能够成为这样的英雄，也不错了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而我的朋友们，我们还是好好珍惜眼下的幸福，一起欢笑，一起潇潇洒洒地生活吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>勿忘初心&amp;永远幸福的科学</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/way_to_happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 20:30:28 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/way_to_happiness/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;写的东西实在太少，于是索性把上次写的没有发出来的，两篇一起发了出来。那本书看了，但是，没怎么吸收。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;勿忘初心----2017-02-07&#34;&gt;勿忘初心    2017-02-07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然有些解释能让自己暂时舒服一些。但是自己心里的结，还是很难打开。等到忙碌暂时停下来，却又会犯起旧病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那些文艺的耳鼻青年总是有个什么勿忘初心的说法。我想了想，自己之前说过的想法。想要体会更多的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不小心在知乎看到了。别既想享受男生的好，又无法给他们爱情这样的说辞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前面的千句万句都仿佛沙滩写字，却偏偏这一句让人难过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;突然明白，就算是勉强了。我的焦虑也不会就此停止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不承认，我再努力，她也已经没法给我爱情了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到更当初，意气风发地跟XN说，我的目标是体验更多，更好地理解这个世界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个目标是多么的美好。不会牵扯那贪婪的占有欲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让我舍弃那过去的不堪往事，重新擦亮心灵的窗户，去追寻那最初的目标吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;永远幸福的科学-2017-02-21&#34;&gt;永远幸福的科学 2017-02-21&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;过年在家无所事事，总算看了这么一本书。一个美国恋爱心理学家Ty Tashiro所著的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结看完之后觉得句句真实没什么不对的却又好像没什么有用的。许多东西都可以用俗语来概括。比如“结婚不会改变一个人”=&amp;gt;“江山易改，本性难移”。所以要慎重选择自己的对象，而不是妄想去改造一个人。“恋爱中的人的家人朋友往往能对恋情的发展做出更符合实际的判断”=&amp;gt;“当局者迷旁观者清”。“经济富足在超越一定水平之后对恋爱满足感的提升是不显著的”=&amp;gt;“但是我现在恐怕连基本的都保障不了吧？”，咳咳。“外貌对于繁育力、恋爱满足感以及实际的能力并没有明显的关系”=&amp;gt;“人不可貌相”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她从一个安娜的故事开始，讲述了她通过用三个条件来筛选自己的男友的故事。但是等她做完之后，却对这个决定无比的后悔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么我们对自己的BF/GF只能提出三个条件呢？因为通常来说，通过三个足够严格的条件筛选之后，已经有大部分的人被pass掉了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实生活中有着如此多既不幸福又不稳定的悲剧，都包含着著名的悲剧剧情中必备的两个因素：美丽与遗失。失去平庸的确会让人沮丧而懊恼，但丧失美好之物则会带来一种绝望的悲恸。陷入热恋的过程是如此的激情澎湃，让人感觉玄虚神奇且命中注定。因此，这美丽的瞬间一旦消失，人们或许就会担心如此玄幻而美好的东西是否还会再来。很可惜，我们每个人其实都或多或少的知道，激烈的感情只是昙花一现，如果把激情作为长久恋情的首要目标，那么我们大多只能得到一些美好的片段和悲情的结局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据作者提出的框架。从性格特征、依赖模式、恋爱风格三个方向进行选择是最基础的。总结了一下我之前不自觉的选择，好像都是喜欢比较活泼但是却又能够安静下来的。古灵精怪虽然有时候也是很可爱，但是却始终不是我的菜。至于依赖模式，当然是安全型的最合适，但是我自己还没有达到那个地步。而恋爱风格。我QNMD，我没恋爱过怎么知道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望一年之后我会像丹尼尔一样，勇敢地打出那个电话。即使不知道安妮会不会接那个电话，我也会这样去做。。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>读辜鸿铭《中国人的精神》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/about_chinese_spirit/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 13:08:08 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/about_chinese_spirit/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;前言与闲话&#34;&gt;前言与闲话&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为自己觉得技术太挫了，所以还是多写一点读书的东西。制定了一个小的读书计划，开始就遭遇了一点点小的问题（其实是目前最大的问题），没有在预估的时间内完成。不过还是勉强自己硬是把这本书读完了。总比大学时候那次读社会契约论最后解释不清楚的好，因为那次自己根本就没看完嘛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书写于一战的时候，所以，是对为什么这个自称是最先进的文明的欧洲文明的社会结构进行的反思，并且提出了解决方案，想要解决欧洲文明所遇到的问题，只有通过在中国存在的良民宗教，来解决。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;题外话，我意识到并联想到了一些事情。很多人在做评论和提出主张的时候，都没有去根本的了解过事情就妄下断言。我个人是很讨厌这种行为的（也许有时候自己也会这样但是却不自知）。这与了解情况并自信地提出意见完全不是一种情况。我现在做不到后者这种情况，有的时候，会导致不利的状况，但是宁可这样，也不愿意做成前一种状态，来赢取他人的信任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;问题的根源与辜鸿铭所说的春秋大义&#34;&gt;问题的根源与辜鸿铭所说的春秋大义&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;辜鸿铭认为，问题的根源所在，在于欧洲人在得到进步，瓦解前一个提供信仰的工具(教会)的同时，没有提供一个可靠、 有效的替代工具。而这种顶替教会的工具，在中国，至少当时的中国，是存在的。包括当时的日本，也是存在的。而且通过对比日俄战争结束之后在两国内引起不同反响，最终俄国导致了一次大战来证明，这种良民宗教的好处。(这段历史不是很清楚，所以在此不置评论)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在他看来一战会打响，是因为平民掌握了更多的发言权，但是却并不具有实际上做出真正正确决策的能力。平民心中的恐惧，导致了战争，只有当民众内心平静的时候，才会使战争从根源上避免。而这种抚慰民众内心的工具，在之前的欧洲，是宗教与对上帝的信仰。在中国则是孔子提出的良民宗教。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人需要宗教与对科学家对于科学，艺术家对于艺术，哲学家对于哲学的索求相同，是普罗大众所需要的庇护和慰藉。欧洲采用的警察与军队制度来管理，其实本质上还是用到了人的荣誉感，而这种荣誉感，其实完全可以依靠所有人的共同信仰来达到，而不是军国主义。这也许可以解释所谓的李约瑟难题，因为中国的良民宗教足够强大，以至于不需要科学来慰藉个人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种所谓的良民宗教，并不是一种确切的西方式的宗教。“与其说中国没有宗教，不如说中国人不需要宗教更为确切”。儒家学说顶替了宗教成为中国公民的信仰。所有人都相信自己帝国的皇帝是尽职尽责，公正无私的。他所说的“春秋大义”，就是忠君的绝对责任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果这样说的话，现在恐怕已经没有还维持这种精神的中国人了。因为中国已经没有君主了。但是至少公正自在人心的观念还在中国人的心中留了下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我看来，他们的问题的出发点就不相同。欧洲人所宣扬的，是人人平等，皆有可能。而东方所立足的，是为了解决社会动荡不安的问题，是使公民各司其职，社会有序进行的方法。所谓的自由，说实话，恐怕在这里什么都不是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;辜鸿铭所想到的最终的解决方案，通俗来说，是通过全人类的教育，来实现人人心中皆有良民观念，然后再辅以少量的警察惩治丧心病狂的犯罪分子以维持秩序。当然这全人类的 教育与现在的通识教育根本不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;中国的女性&#34;&gt;中国的女性&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子之道，造端乎夫妇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在传统中国社会，家庭就是妇女的意义所在。而男人学习忠君爱国思想的开始，就是要学会对自己的妻子负责。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可能会说，把自己的人生交给别人去负责，是不理智的。但是，实际上人是不可能脱离社会而存在的。你又如何能保证，你所相信的制度，在具体到自己处于不能自理的那一刻的时候，是否真的会能够履行呢。这使我蓦地想起了那个夏天，我跛腿的舅舅所说的，他所相信的，情定胜理。人要活下去还是需要相互之间的感情的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;结束语&#34;&gt;结束语&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;可以毫不客气的说，现在的中国人，相当多人，恐怕已经不存在这种辜鸿铭提到的良民精神了。而且对自己国家的历史传统，估计知道的也不是很多了。辜鸿铭的这本《中国人的精神》，本来是向外国人宣扬、介绍中国的春秋大义，但是我也推荐给大家，虽然有些东西未必正确，但这的确是一本不可多得的了解自己民族真实状况的书籍。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
