<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人成长 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/</link>
    <description>Recent content in 个人成长 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%88%90%E9%95%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读《上瘾式学习:科学的自学成才法》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;是的没错，这又是一本畅销书。这两天翻阅了很多奇奇怪怪的书，但是能记录下来的，有些感触的似乎只有这本书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书也是草草翻阅。但是有些观点与我之前的想法有所不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;譬如，一开始作者指出一些常见的学习方法的错误。就有一个“反复阅读教材”。他的最终结论是，要通过类似费曼学习法的方式，通过反问自己、教给他人来强化学习，而不只是重复读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起大学时和大学室友讨论的，读完之后很快就会忘掉，应该如何解决。他找大佬请教的结果是，好书可以反复读，再反复读，读了再读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想，从根源上这两件事并不冲突。也许反复阅读不是一个完美的，有效率的方法，但针对某些学科也许是适合的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，作者还举出实验数据，证明了几个有些无效的学习方法：抄写（不思考的那种）、划线&amp;amp;做标记、根据喜欢的学习风格来找方式（未必有效，还是多尝试）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几个有效的学习方法（除了上文的费曼学习法）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;分散学习法：原理是类似艾宾浩斯遗忘曲线来复习，但是强调不要用特别严格的计划，可能难以坚持；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;精细提问与自我解释：通过在脑内自问自答来学习&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;交叉学习：在相同学科内，随机训练/测试而不是分块重复某所有课题（这个他说自我感受会比较差，但实际上效果好）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二个警醒我的地方，是关于学习动机的讨论。我想起刚工作的时候和杨老师讨论，觉得自己对于做技术可能没有那么十足的热情。最后我们聊的结果是，为了挣钱，这个动机也已经足够让我努力学好技术了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然作者提出的观点就是，内在目标比外在目标更有效。引用如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;“内在目标”更有用&#xA;自我决定理论将目标设定分为两种：“外在目标”和“内在目标”。&#xA;外在目标指的是，追求金钱、社会地位、声誉等物质奖励或他人认可。&#xA;与之相对，内在目标并非追求外部奖励或认可，而是基于个人价值观和兴趣设定的，&#xA;比如通过深入学习、掌握新技能来实现自我提升，为地区乃至整个社会做出贡献，保持身体健康，建立深厚的人际关系等。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;在今日，我遇到的问题就是自己似乎缺乏了一个目标。从何时起？好像一直都是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了学习动机，作者在第三章还提到了一些记忆技巧（比如用图像或者想象力来记忆一些没有规则的东西），但是这些说实话我不是很感兴趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（⬆️也就是图像转换法、故事法）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后列举下作者分享的学习的窍门：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;改变学习地点。虽然有记忆的情景效应（在特殊场景想起对应的记忆），但是当回忆地点与记忆地点不同时，在多个不同地点获取信息反而更有助于记忆&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;利用零碎时间学习（不知道为什么加上这块，论证也没有很严谨，看起来作者好像只是想插入自己的故事吹牛逼）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;好奇心的驱动下进行深入学习，讲了自己和爱因斯坦的故事。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;英语在信息获取方面的重要性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;手机放一边，戒除坏习惯&#xA;。。。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些不感兴趣的我就简单列出来或者干脆不摘抄了。最后作者提到了睡眠和运动这老两样。推荐了写日记来缓解焦虑的方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;警句摘抄&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;中国古籍《淮南子》有云：“谓学不暇者，虽暇亦不能学矣。”&#xA;这句话的意思是，说自己没有时间学习的人，即使有时间也不会去学习。&#xA;我们应当以此为戒，反思自己是否以“没有时间”为借口而逃避学习。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>读《小狗钱钱》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/readings-about-dog-money/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 15:20:46 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/readings-about-dog-money/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很难想象我现在在公司还有读书然后写blog的时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也没想到《小狗钱钱》这本书的篇幅这么短。之前在看这位作者的其他作品时，或者在其他的理财相关书籍时，经常看到这本书。以为是一个长篇的小说。但是今天下午大概看了一个小时就读完了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可能是因为部分的内容，我已经在作者的其他书中看到过了（财富自由之路那个系列的书）。也可能是我在阅读的时候刻意加速读的部分故事情节的原因。作者讲的核心思想，现在在自己脑海中留下的，包括设定梦想目标清单、不要负债，不要杀死自己的下金蛋的鹅等等都在其他的书籍（不只是这个作者的书）有人说过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小狗钱钱里，女主在得到小狗的指导之后，需要从自己的10个目标清单里挑选出自己最想实现的3个。我拿Deepseek让它把我的2026目标（当时正好凑了10个）评估了一下，他按照社交&amp;amp;家庭、个人成长、健康财富三个维度给我分析了一通。最困难的目标分别是考虑如何更好地协助老婆工作（社交&amp;amp;家庭维度），职业生涯的积累和突破（个人成长），尝试寻找财富增值方法（健康财富）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也是，减肥这个目标只给打了三颗星，比起赚钱确实简单多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我发现我好像想象不出来这几个目标实现的最后样子。钱钱是推荐让把实现目标的场景想像出来，然后可以贴几张照片进入这个梦想相册。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想从一个比较简单的目标入手，于是乎读书然后写读后感这个目标就进入了我的视野。同时，几个目标之间也有适当的关联。于是乎我让Deepseek给我提供一些关于个人成长or财富增值的内容。它推荐的财富与投资、能力跃迁与系统的5本书里，3本我已经看过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;分别是《纳瓦尔宝典》、《穷爸爸富爸爸》和《原则》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;deepseek投资成长经典书单&#34;&gt;Deepseek投资&amp;amp;成长经典书单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Deepseek给我的清单是这样的：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一、职业规划与自我成长&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《远见》（布赖恩·费瑟斯通豪）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《优秀到不能被忽视》（卡尔·纽波特）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《斯坦福大学人生设计课》（比尔·博内特）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二、财富思维与投资逻辑&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《纳瓦尔宝典》（埃里克·乔根森）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《金钱心理学》（摩根·豪泽尔）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《富爸爸穷爸爸》（罗伯特·清崎）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三、能力跃迁与系统思维&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;❌《巨人的工具》（蒂姆·费里斯）过了一遍发现并没有特别吸引人的东西，虽然说是他们的思考，但是只是只言片语，没有系统的知识，也达不到访谈的深度。知识密度不太够。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《原则》（瑞·达利欧）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2026读书清单&#34;&gt;2026读书清单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想这个读后感的任务清单应该如此设计。一个月一本，技术向4本，投资成长向4本，文科类目的书4本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然小狗钱钱的篇幅偏短，但其实我也读了一些其他的书，算是最近读书的一个总结吧。技术向 &amp;amp; 文科类目的书籍可能没那么好读，读后感也不是很好写，难度还是会提高的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;投资成长系列&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《小狗钱钱》+ 《纳瓦尔宝典》等&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《远见》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《优秀到不能被忽视》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《斯坦福大学人生设计课》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;技术向&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《数据库系统 数据库与数据仓库导论》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文科类目 （暂时先写一下，不一定是这几本）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《毛泽东选集》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《通往奴役之路》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;ai总结-gpt-5-mini&#34;&gt;AI总结 （GPT-5 mini）&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;《小狗钱钱》虽短，却提醒我们把理财与目标具象化：列清单、选优先、想象实现后的场景，并通过小步行动把目标拆解为可执行的习惯。将读书与写作结合，并借助 Deepseek / AI 等工具，可以把模糊的愿望变成可检验的策略与持续的练习。接下来我会把这些阅读产出落在月度行动计划中，用小而稳定的步骤推动长期的成长与财富积累。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;追加&#34;&gt;追加&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实AI总结的内容还可以了，最大的问题是我自己没有写出一些小狗钱钱里我感兴趣的事情。比如他们的投资俱乐部。仔细想想会发现这个组织，其实和我新年目标里，在南京交些朋友也有相关性。其实各个目标都或多或少有些联系。但是我想也不急于现在想明白，可以徐徐图之。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2025年终总结</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/conclude-2025/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:28:31 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/conclude-2025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;到了该进行2025年终总结的时候了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前面大半年是继续当“厅长”的日子。因为儿子的出生，家里额外请了月嫂/育儿嫂。家里在黄浦区租的2室1厅小房子，岳父住次卧，母子和月嫂/育儿嫂住主卧，我只有客厅沙发可以休息。从孩子出生到8月初，在客厅沙发住了大半年多的时间。岳父把沙发的一边扶手放倒，还给我把显示器放到脚边的墙上，似乎真的有点像酒店客房的样子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我一直觉得睡个沙发也没啥问题，直到几个月后有次落枕，发现确实是不那么舒服的。周末有时候没什么办法，只能找个几十块钱的钟点房睡大觉好好休息一下。最痛苦的一天，莫过于三月中的时候，不记得因为吃了什么导致的牙痛，疼了整整一晚，我大约只睡了一个小时，最后还是被疼醒。于是第二天一大早就和公司请好假，去了黄浦区牙防所，第一次遇到的年轻医生告诉我，只能开点止痛药，回去等牙神经完全坏死，就可以来拔牙了。”这个牙已经没有补的价值了”。但是那天下午我才知道，真正的牙髓坏死，是没有办法止痛的。不论是医生开的药还是老婆给的布洛芬，又或者物理的其他方法，都在自己躺下准备休个午觉时通通无效。无奈，我只能再次去了牙防所。这次我刚进门，对新医生说的第一句话就是，“我要把牙髓敲掉“。所幸，这次终于遇到优秀的王医生，帮我止痛之后开始补牙。当她把我的牙髓放掉之后，我终于舒服了。当时就想到电影《周处除三害》里，陈桂林从邪教中逃出，在船上呼吸自由空气的那个神态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://misanya-1252867445.cos.ap-shanghai.myqcloud.com/chenguilin.jpg&#34; alt=&#34;chenguilin&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是开始了上半年的漫长的补牙过程。算是把自己的一口坏牙都修修补补了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可能是因为空间太小的原因，也可能是当了爸爸之后很少有自己一个人呆着的时间了，时间长了，有时候会觉得心情低落。在没有娃之前，我有时候会和老婆说，周末让我独处一段时间。但是这个时间可能在孩子出生之后很难保证了。但是，当察觉到自己的情绪的时候，我也要感谢妻子的理解和支持，允许我自己出去溜达放松心情，或者出门去上网。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果没记错的话，上半年去网吧玩了一段时间的DNF，一直到19周年庆（也就是6月底7月的时候）。后来加入了蠢猫的网友群，认识了几个新朋友，开始和他们一起在祖安区玩大乱斗。就慢慢把DNF抛弃了。年初的时候还有段玩炉石传说的日子，后面也被抛弃了（两个月一个小版本，四个月一个大版本又要重新充钱）。但是开黑的时候，本来可以打出不错表现的我后来慢慢变菜了。于是乎11月底的时候自己用adc重新单排在祖安区上了一波黄金，“感觉好像上分也没那么难呢”。等我发表这番暴论之后，zhiyuan邀请我去征服之海区一起组排。打了半个月，只帮他们提升了一个小段位。（白银3 =&amp;gt; 白银2）。反而我自己定级黑铁冲到了白银4。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年的年度总结里，肯定绕不开的一个话题，就是AI在编程领域的大爆发。3-4月份的时候开始意识到这个事情，并且被cursor惊艳到了。那两个月的周末基本上都是很充实的，自己想了一堆idea list，然后自己用AI尝试着去实现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，这段时间老婆在冲刺最后的论文，我也知道大概快是时间了，要离开上海去南京了。于是开始约朋友们见面，并顺便请教他们关于AI的看法。当然在最前沿的是杨老师和宝老师，深深地感觉自己被甩在后面了。而做数据的浩哥和在某国企的张总表示，基本对他们没什么影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我自己焦虑并积极于宣传和使用AI的时候，也许是在那个公司的AI竞赛之后吧，我突然感觉自己被空虚所困扰。于是迎来了始料未及的对于AI的倦怠。5-6月份我可能还在用AI生成一些测试用例，但是基本上很少使用AI来编写业务代码或者拿自己项目练手。那种感觉，就像是“过犹不及”，就像是某种职业厌倦。如果说，向程序员描述业务需求，是产品经理的一部分工作，那我面对AI的倦怠，是否是一种产品经理的职业厌倦。这股厌倦来的如此突然，让我整整几个月没有继续“疯狂使用”AI。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6月底确定答辩已经通过后，我和老婆在岳父的催促下，急急忙忙去南京租好了房子。岳父住在南京一段时间，布置房屋，我也终于结束了自己的“厅长”职位。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;等到八月份，全家已经搬到了南京，我自己在漕河泾这边，公司附近租了新的房子，我真的是，很久没和其他人合租过了。而这也宣告着，我在沃尔玛的工作也逐渐走到尽头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为我的PC也搬到了南京，我发现我好像缺少一台在家用的台式电脑。于是乎，在了解了一些策略之后，以较低价格从抖音入手了Mac Mini M4. 不得不说，真的是一款好产品。但是最好，还是要给配置一个带地线的显示器，否则，带有线入耳式耳机的时候，可能会被电击。或者像我现在这样选择无线蓝牙耳机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;九月份，我开始了面试。与上海比，南京的岗位少的可怜。我只投了四五家公司，最后拿到了两个offer并选择了其中之一。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;11月到12月这段时间，对于职业上来说，属于自己规划中的“垃圾时间”。因为已经知道要离开上海，但是又要慢慢等这段时间结束。但是在这段时间发生的一些事情，却又绝对是实打实的重磅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在11月初的知乎上，突然爆火的当属“洪清说”了，也就是“洪督篡清”的故事。这个假说在知乎发酵，并用来解释了很多清史蹊跷之处。用网友的话来说就是，地心说统治人类意识的时候，天上的星星都以无规律或者复杂的轨道进行运转，但是当日心说提出之后，一切的太阳系行星的轨迹都变得正常和简单了。而一个洪督篡清的理论提出之后，所有清朝的诡异之处都得到合理的解释了。让人很难不相信这是事实。关于具体的论点和论据这里就不展开了。只是最后提一下，这意味着什么。所有的回答里，我大概最认可的就是两点：1.有的人可以为了一己私利，创造一个民族来奴役自己的民族。2.民族斗争的根源和本质，还是阶级斗争。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到月底的时候，我突然又拾起了一个兴趣：捡垃圾。经常在上班的时候，觉得今年好像没有买些什么电子产品。然后在经常跑网吧的时候发现也许自己可以在上海配一台Windows电脑（LOL的马服没有Mac客户端）。但是比较了之后，如果只玩LOL的话，是不是捡二手的零件更好一些？于是开始在闲鱼上淘零件。又想起好像上班无聊可以看点电子书。但是这两个方向上，我最终还是都没有花钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;掏出18年买的国产6寸电子书，Wi-Fi传输了一堆epub/mobi/pdf。很够用了。这里推荐一个电子书网站 &lt;a href=&#34;https://zh.annas-archive.org/&#34;&gt;Anna&amp;rsquo;s Archive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年底了，下周准备提车了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后还是记成了流水账，而且还是想到哪里写哪里的那种，可能漏掉了很多信息。没有使用AI，打字真的挺费时间的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反正已经写这么烂了，顺便把2026的目标也写一下吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;在南京交点朋友；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;考虑如何更好地协助老婆工作；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;读若干书，写个3-5篇读书笔记；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;家庭旅游2次；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;成为里程破万老司机；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;职业生涯的积累和突破；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;减肥到160斤及以下；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;尝试寻找财富增值方法；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;多多陪伴小朋友；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;考个什么证。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;好吧我承认后面几个开始硬想目标了。后面再量化出具体的指标吧，今天先到这儿了！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;写在最后-ai总结-claude-sonnet-45&#34;&gt;写在最后 (AI总结： Claude Sonnet 4.5)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;回顾这一年，从在客厅沙发上当&amp;quot;厅长&amp;quot;，到成为父亲，再到举家搬迁南京，每一步都充满了挑战和成长。这一年经历了身体上的疲惫（落枕、牙痛），也有心理上的波动（对AI的狂热到倦怠），但更多的是生活带来的温暖和希望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;儿子的出生让我的人生进入了新的篇章，虽然失去了很多独处的时间，但看着他一天天成长，所有的辛苦都变得值得。感谢妻子的理解和支持，让我在情绪低落时能有自己的空间；感谢岳父的帮助，让我们一家能够顺利度过这段艰难的时期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从上海到南京，不仅是地理位置的变化，更是人生阶段的转折。新的城市、新的工作、新的生活方式，2026年将会是全新的开始。Mac Mini M4、新车、新朋友，这些都是新生活的象征。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最让我感触的是，AI的狂热退去后，我反而找到了更平衡的状态。技术是工具，生活才是目的。无论是重拾捡垃圾的乐趣，还是翻出18年的电子书阅读器，都在提醒我：有时候，简单就是最好的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2025年，感谢所有的相遇和陪伴。2026年，让我们一起继续前行！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于读书</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/about-reading/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 01:37:37 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/about-reading/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我在阅读《清醒思考的策略》这本书，第36条建议是，“读书要减量加次，我们阅读的方式是错误的。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大致他说的是，他有三千本藏书，但是其实看过的只有三分之一，而读过的书恐怕也有很多没有留下印象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而之所以没有印象的原因，他认为是读书方法的错误。他现在的读书方法，虽然还是读很多内容，但是书的数量变少了。选择质量更高的书籍，然后把书读上两遍。花十分钟的时间挑选书籍，读或者不读。只有极少数的书才值得读上两遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起曾在大学与室友聊过类似的话题。他最后找大佬请教的答复如出一辙。如果记不住，那就反复读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作者给自己的要求是，未来十年读100本书。平均一年10本。我想自己可以激进一点，一年二十本。反复读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我在想如何把自己的blog里的reading list利用起来。这个页面我已经做了很久了，但是却写完就放那里了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;翻翻列表发现大概只对50%的书有印象，确实是我读过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年已经只剩四个月了，准备先挑选20/3=6本书进行反复阅读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恰好，这周带过来的有6本书。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>整理自己的笔记</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/years-between/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 03:53:50 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/years-between/</guid>
      <description>&lt;p&gt;整理自己的笔记时候发现了一首18年的“诗”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;雨中。却道是。&#xA;念去去，千里烟波&#xA;雨朦胧。佳人何在？&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;现在自己的心态完全不同，于是昨天续了下半段：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;夜深。嗟叹乎。&#xA;笑呵呵，万古长宵&#xA;夜安详。意气风发！&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;哈哈哈哈哈哈哈！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>博客重开暨2022年度总结</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 02:31:37 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/my-first-post/</guid>
      <description>&lt;p&gt;翻了翻自己blog，发现最近的一篇还是2020年11月的了。不得不叹息时光如梭，两年就这么过去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;甚至连当时还挺火的这个Hugo的blog生成器都感觉快凉了。自己用的主题都没人维护了。（什么？让我自己去维护一个？哪有时间呀～）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2022年的最重要的事情就是找到老婆了～&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上半年的疫情袭击，在家封控了两个多月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;年中突发状况遭遇裁员。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;塞翁失马，焉知非福。在待业期间遇到了女朋友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后面的半年时间过的飞快。一转眼我们都在一起五个多月了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年希望能事事顺意！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>勿忘初心&amp;永远幸福的科学</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/way_to_happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 20:30:28 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/way_to_happiness/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;写的东西实在太少，于是索性把上次写的没有发出来的，两篇一起发了出来。那本书看了，但是，没怎么吸收。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;勿忘初心----2017-02-07&#34;&gt;勿忘初心    2017-02-07&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然有些解释能让自己暂时舒服一些。但是自己心里的结，还是很难打开。等到忙碌暂时停下来，却又会犯起旧病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那些文艺的耳鼻青年总是有个什么勿忘初心的说法。我想了想，自己之前说过的想法。想要体会更多的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不小心在知乎看到了。别既想享受男生的好，又无法给他们爱情这样的说辞。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前面的千句万句都仿佛沙滩写字，却偏偏这一句让人难过。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;突然明白，就算是勉强了。我的焦虑也不会就此停止。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不得不承认，我再努力，她也已经没法给我爱情了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回到更当初，意气风发地跟XN说，我的目标是体验更多，更好地理解这个世界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个目标是多么的美好。不会牵扯那贪婪的占有欲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让我舍弃那过去的不堪往事，重新擦亮心灵的窗户，去追寻那最初的目标吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;永远幸福的科学-2017-02-21&#34;&gt;永远幸福的科学 2017-02-21&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;过年在家无所事事，总算看了这么一本书。一个美国恋爱心理学家Ty Tashiro所著的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结看完之后觉得句句真实没什么不对的却又好像没什么有用的。许多东西都可以用俗语来概括。比如“结婚不会改变一个人”=&amp;gt;“江山易改，本性难移”。所以要慎重选择自己的对象，而不是妄想去改造一个人。“恋爱中的人的家人朋友往往能对恋情的发展做出更符合实际的判断”=&amp;gt;“当局者迷旁观者清”。“经济富足在超越一定水平之后对恋爱满足感的提升是不显著的”=&amp;gt;“但是我现在恐怕连基本的都保障不了吧？”，咳咳。“外貌对于繁育力、恋爱满足感以及实际的能力并没有明显的关系”=&amp;gt;“人不可貌相”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她从一个安娜的故事开始，讲述了她通过用三个条件来筛选自己的男友的故事。但是等她做完之后，却对这个决定无比的后悔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为什么我们对自己的BF/GF只能提出三个条件呢？因为通常来说，通过三个足够严格的条件筛选之后，已经有大部分的人被pass掉了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现实生活中有着如此多既不幸福又不稳定的悲剧，都包含着著名的悲剧剧情中必备的两个因素：美丽与遗失。失去平庸的确会让人沮丧而懊恼，但丧失美好之物则会带来一种绝望的悲恸。陷入热恋的过程是如此的激情澎湃，让人感觉玄虚神奇且命中注定。因此，这美丽的瞬间一旦消失，人们或许就会担心如此玄幻而美好的东西是否还会再来。很可惜，我们每个人其实都或多或少的知道，激烈的感情只是昙花一现，如果把激情作为长久恋情的首要目标，那么我们大多只能得到一些美好的片段和悲情的结局。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据作者提出的框架。从性格特征、依赖模式、恋爱风格三个方向进行选择是最基础的。总结了一下我之前不自觉的选择，好像都是喜欢比较活泼但是却又能够安静下来的。古灵精怪虽然有时候也是很可爱，但是却始终不是我的菜。至于依赖模式，当然是安全型的最合适，但是我自己还没有达到那个地步。而恋爱风格。我QNMD，我没恋爱过怎么知道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望一年之后我会像丹尼尔一样，勇敢地打出那个电话。即使不知道安妮会不会接那个电话，我也会这样去做。。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>极简主义生活方式</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/minimalist-lifestyle/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 12:03:20 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/minimalist-lifestyle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;失业期间养成了买书缓解压力的习惯，但是买了却基本不会看完。上周周末百无聊赖之际总算开始读了一本书，乔舒亚·贝克尔的《极简》，读过之后深以为然，在此推荐给大家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书的作者是在一次整理家庭车库的时候领悟到的极简的意义。而我觉得这本书也的确是最适合已经结婚的家庭进行最佳实践。但是即便是对普通的单身狗其实也是很有意义的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当他在整理车库时，把自己搞的精疲力竭却发现过了一个上午自己也没有整理好那些东西。而且还导致自己不能兑现对孩子的承诺——打扫完房间就陪孩子玩。当与邻居交谈时受到启发，明白了“拥有”不等于幸福的道理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想了想要怎么解释这个极简主义，却一时语塞。不知道是不是因为我已经接受这个东西并融入自己了？【没深刻体会的狡辩】。摘录一下乔舒亚的解释：“简而言之，它是刻意地扩展生命中最有价值的东西，并舍弃任何阻碍我们得到它们的东西。尽管我们现在谈论的是清理物品，但最终目的，却是为了是我们能更好地实现生命中最高远的目标”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://img1.doubanio.com/lpic/s29108947.jpg&#34; alt=&#34;《极简》&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书中所写的东西，在我看来是一个十分有生活经验的大叔在教导你。因为有很多遇到的情况是很切合实际、贴近生活的。比如，我看了之后觉得不幸躺枪的：关于清理无意义的关系的那一部分。作者没有从更多的心理学上解释，虽然说法直接干脆，但是我也觉得可以接受了。虐待和过度依赖的关系是最应该被清理的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不知道乔舒亚·贝克尔之前是什么职业，但是我觉得在中国一般人一定写不出。不是妄自菲薄，而是造就他写书动机的所处的中产阶级生活在中国还不够多。可以说，他的书里把极简的各个基本方面都涉及到并颇有研究了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在豆瓣上看到一个评论，说是与《怦然心动的人生整理魔法》([日]近藤麻理惠)内容相似。这本书之前在书店看到过，但是没有下手。今天翻了下那本书的目录，发现的确内容有些相似，但是那本书对于整理的细节更为细致一些，而极简里则更多是向你解释，如何让你心里“过得去”，如何让你向别人解释，说服别人。我想那是因为这些道理都是大家生活中切切实实体会到的吧。道理是相通的，但是这本书更适合单身狗，那本书更适合家庭主妇吧233333。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2016的回顾</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/year_2016/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2017 16:18:42 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/year_2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经历了太多，想写一首诗来总结。但是后来还是发现很难做到。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2月份开始的纠结，3月份自行爆炸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4月份去南京见老哥，想到了很多，学到了很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6月底开始跟老板闹离职，终于到8月初交接完离职。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;疯狂地玩了两个多月。期间入坑LL神教。【滑稽】&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;10月底，好运眷顾遇到现在的公司和同事们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;11月份回了一次家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;12月底突然想到了之前的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到昨天，终于释怀了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想过了一年，自己的变化还是很显著的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;感谢大家。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
