<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书 on Shawn New Blog</title>
    <link>//liushengxian.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 读书 on Shawn New Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="//liushengxian.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读《上瘾式学习:科学的自学成才法》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 16:09:01 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/reading-self-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;是的没错，这又是一本畅销书。这两天翻阅了很多奇奇怪怪的书，但是能记录下来的，有些感触的似乎只有这本书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书也是草草翻阅。但是有些观点与我之前的想法有所不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;譬如，一开始作者指出一些常见的学习方法的错误。就有一个“反复阅读教材”。他的最终结论是，要通过类似费曼学习法的方式，通过反问自己、教给他人来强化学习，而不只是重复读书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起大学时和大学室友讨论的，读完之后很快就会忘掉，应该如何解决。他找大佬请教的结果是，好书可以反复读，再反复读，读了再读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想，从根源上这两件事并不冲突。也许反复阅读不是一个完美的，有效率的方法，但针对某些学科也许是适合的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，作者还举出实验数据，证明了几个有些无效的学习方法：抄写（不思考的那种）、划线&amp;amp;做标记、根据喜欢的学习风格来找方式（未必有效，还是多尝试）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几个有效的学习方法（除了上文的费曼学习法）：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;分散学习法：原理是类似艾宾浩斯遗忘曲线来复习，但是强调不要用特别严格的计划，可能难以坚持；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;精细提问与自我解释：通过在脑内自问自答来学习&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;交叉学习：在相同学科内，随机训练/测试而不是分块重复某所有课题（这个他说自我感受会比较差，但实际上效果好）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二个警醒我的地方，是关于学习动机的讨论。我想起刚工作的时候和杨老师讨论，觉得自己对于做技术可能没有那么十足的热情。最后我们聊的结果是，为了挣钱，这个动机也已经足够让我努力学好技术了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然作者提出的观点就是，内在目标比外在目标更有效。引用如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;“内在目标”更有用&#xA;自我决定理论将目标设定分为两种：“外在目标”和“内在目标”。&#xA;外在目标指的是，追求金钱、社会地位、声誉等物质奖励或他人认可。&#xA;与之相对，内在目标并非追求外部奖励或认可，而是基于个人价值观和兴趣设定的，&#xA;比如通过深入学习、掌握新技能来实现自我提升，为地区乃至整个社会做出贡献，保持身体健康，建立深厚的人际关系等。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;在今日，我遇到的问题就是自己似乎缺乏了一个目标。从何时起？好像一直都是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了学习动机，作者在第三章还提到了一些记忆技巧（比如用图像或者想象力来记忆一些没有规则的东西），但是这些说实话我不是很感兴趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;（⬆️也就是图像转换法、故事法）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后列举下作者分享的学习的窍门：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;改变学习地点。虽然有记忆的情景效应（在特殊场景想起对应的记忆），但是当回忆地点与记忆地点不同时，在多个不同地点获取信息反而更有助于记忆&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;利用零碎时间学习（不知道为什么加上这块，论证也没有很严谨，看起来作者好像只是想插入自己的故事吹牛逼）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;好奇心的驱动下进行深入学习，讲了自己和爱因斯坦的故事。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;英语在信息获取方面的重要性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;手机放一边，戒除坏习惯&#xA;。。。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些不感兴趣的我就简单列出来或者干脆不摘抄了。最后作者提到了睡眠和运动这老两样。推荐了写日记来缓解焦虑的方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;警句摘抄&lt;/p&gt;&#xA;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34;&gt;&lt;code&gt;中国古籍《淮南子》有云：“谓学不暇者，虽暇亦不能学矣。”&#xA;这句话的意思是，说自己没有时间学习的人，即使有时间也不会去学习。&#xA;我们应当以此为戒，反思自己是否以“没有时间”为借口而逃避学习。&#xA;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>读《小狗钱钱》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/readings-about-dog-money/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 15:20:46 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/readings-about-dog-money/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很难想象我现在在公司还有读书然后写blog的时间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也没想到《小狗钱钱》这本书的篇幅这么短。之前在看这位作者的其他作品时，或者在其他的理财相关书籍时，经常看到这本书。以为是一个长篇的小说。但是今天下午大概看了一个小时就读完了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可能是因为部分的内容，我已经在作者的其他书中看到过了（财富自由之路那个系列的书）。也可能是我在阅读的时候刻意加速读的部分故事情节的原因。作者讲的核心思想，现在在自己脑海中留下的，包括设定梦想目标清单、不要负债，不要杀死自己的下金蛋的鹅等等都在其他的书籍（不只是这个作者的书）有人说过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小狗钱钱里，女主在得到小狗的指导之后，需要从自己的10个目标清单里挑选出自己最想实现的3个。我拿Deepseek让它把我的2026目标（当时正好凑了10个）评估了一下，他按照社交&amp;amp;家庭、个人成长、健康财富三个维度给我分析了一通。最困难的目标分别是考虑如何更好地协助老婆工作（社交&amp;amp;家庭维度），职业生涯的积累和突破（个人成长），尝试寻找财富增值方法（健康财富）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也是，减肥这个目标只给打了三颗星，比起赚钱确实简单多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我发现我好像想象不出来这几个目标实现的最后样子。钱钱是推荐让把实现目标的场景想像出来，然后可以贴几张照片进入这个梦想相册。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想从一个比较简单的目标入手，于是乎读书然后写读后感这个目标就进入了我的视野。同时，几个目标之间也有适当的关联。于是乎我让Deepseek给我提供一些关于个人成长or财富增值的内容。它推荐的财富与投资、能力跃迁与系统的5本书里，3本我已经看过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;分别是《纳瓦尔宝典》、《穷爸爸富爸爸》和《原则》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;deepseek投资成长经典书单&#34;&gt;Deepseek投资&amp;amp;成长经典书单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Deepseek给我的清单是这样的：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一、职业规划与自我成长&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《远见》（布赖恩·费瑟斯通豪）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《优秀到不能被忽视》（卡尔·纽波特）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《斯坦福大学人生设计课》（比尔·博内特）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二、财富思维与投资逻辑&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《纳瓦尔宝典》（埃里克·乔根森）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《金钱心理学》（摩根·豪泽尔）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《富爸爸穷爸爸》（罗伯特·清崎）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三、能力跃迁与系统思维&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;❌《巨人的工具》（蒂姆·费里斯）过了一遍发现并没有特别吸引人的东西，虽然说是他们的思考，但是只是只言片语，没有系统的知识，也达不到访谈的深度。知识密度不太够。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《原则》（瑞·达利欧）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;2026读书清单&#34;&gt;2026读书清单&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想这个读后感的任务清单应该如此设计。一个月一本，技术向4本，投资成长向4本，文科类目的书4本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然小狗钱钱的篇幅偏短，但其实我也读了一些其他的书，算是最近读书的一个总结吧。技术向 &amp;amp; 文科类目的书籍可能没那么好读，读后感也不是很好写，难度还是会提高的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;投资成长系列&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅《小狗钱钱》+ 《纳瓦尔宝典》等&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《远见》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《优秀到不能被忽视》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《斯坦福大学人生设计课》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;技术向&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《数据库系统 数据库与数据仓库导论》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文科类目 （暂时先写一下，不一定是这几本）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《毛泽东选集》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《通往奴役之路》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;TBD&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;ai总结-gpt-5-mini&#34;&gt;AI总结 （GPT-5 mini）&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;《小狗钱钱》虽短，却提醒我们把理财与目标具象化：列清单、选优先、想象实现后的场景，并通过小步行动把目标拆解为可执行的习惯。将读书与写作结合，并借助 Deepseek / AI 等工具，可以把模糊的愿望变成可检验的策略与持续的练习。接下来我会把这些阅读产出落在月度行动计划中，用小而稳定的步骤推动长期的成长与财富积累。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;追加&#34;&gt;追加&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实AI总结的内容还可以了，最大的问题是我自己没有写出一些小狗钱钱里我感兴趣的事情。比如他们的投资俱乐部。仔细想想会发现这个组织，其实和我新年目标里，在南京交些朋友也有相关性。其实各个目标都或多或少有些联系。但是我想也不急于现在想明白，可以徐徐图之。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于读书</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/about-reading/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 01:37:37 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/about-reading/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我在阅读《清醒思考的策略》这本书，第36条建议是，“读书要减量加次，我们阅读的方式是错误的。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大致他说的是，他有三千本藏书，但是其实看过的只有三分之一，而读过的书恐怕也有很多没有留下印象。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而之所以没有印象的原因，他认为是读书方法的错误。他现在的读书方法，虽然还是读很多内容，但是书的数量变少了。选择质量更高的书籍，然后把书读上两遍。花十分钟的时间挑选书籍，读或者不读。只有极少数的书才值得读上两遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这让我想起曾在大学与室友聊过类似的话题。他最后找大佬请教的答复如出一辙。如果记不住，那就反复读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作者给自己的要求是，未来十年读100本书。平均一年10本。我想自己可以激进一点，一年二十本。反复读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是我在想如何把自己的blog里的reading list利用起来。这个页面我已经做了很久了，但是却写完就放那里了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;翻翻列表发现大概只对50%的书有印象，确实是我读过了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今年已经只剩四个月了，准备先挑选20/3=6本书进行反复阅读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;恰好，这周带过来的有6本书。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>极简主义生活方式</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/minimalist-lifestyle/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2017 12:03:20 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/minimalist-lifestyle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;失业期间养成了买书缓解压力的习惯，但是买了却基本不会看完。上周周末百无聊赖之际总算开始读了一本书，乔舒亚·贝克尔的《极简》，读过之后深以为然，在此推荐给大家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书的作者是在一次整理家庭车库的时候领悟到的极简的意义。而我觉得这本书也的确是最适合已经结婚的家庭进行最佳实践。但是即便是对普通的单身狗其实也是很有意义的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当他在整理车库时，把自己搞的精疲力竭却发现过了一个上午自己也没有整理好那些东西。而且还导致自己不能兑现对孩子的承诺——打扫完房间就陪孩子玩。当与邻居交谈时受到启发，明白了“拥有”不等于幸福的道理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想了想要怎么解释这个极简主义，却一时语塞。不知道是不是因为我已经接受这个东西并融入自己了？【没深刻体会的狡辩】。摘录一下乔舒亚的解释：“简而言之，它是刻意地扩展生命中最有价值的东西，并舍弃任何阻碍我们得到它们的东西。尽管我们现在谈论的是清理物品，但最终目的，却是为了是我们能更好地实现生命中最高远的目标”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://img1.doubanio.com/lpic/s29108947.jpg&#34; alt=&#34;《极简》&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书中所写的东西，在我看来是一个十分有生活经验的大叔在教导你。因为有很多遇到的情况是很切合实际、贴近生活的。比如，我看了之后觉得不幸躺枪的：关于清理无意义的关系的那一部分。作者没有从更多的心理学上解释，虽然说法直接干脆，但是我也觉得可以接受了。虐待和过度依赖的关系是最应该被清理的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不知道乔舒亚·贝克尔之前是什么职业，但是我觉得在中国一般人一定写不出。不是妄自菲薄，而是造就他写书动机的所处的中产阶级生活在中国还不够多。可以说，他的书里把极简的各个基本方面都涉及到并颇有研究了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在豆瓣上看到一个评论，说是与《怦然心动的人生整理魔法》([日]近藤麻理惠)内容相似。这本书之前在书店看到过，但是没有下手。今天翻了下那本书的目录，发现的确内容有些相似，但是那本书对于整理的细节更为细致一些，而极简里则更多是向你解释，如何让你心里“过得去”，如何让你向别人解释，说服别人。我想那是因为这些道理都是大家生活中切切实实体会到的吧。道理是相通的，但是这本书更适合单身狗，那本书更适合家庭主妇吧233333。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>读辜鸿铭《中国人的精神》</title>
      <link>//liushengxian.github.io/posts/about_chinese_spirit/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2016 13:08:08 +0800</pubDate>
      <guid>//liushengxian.github.io/posts/about_chinese_spirit/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;前言与闲话&#34;&gt;前言与闲话&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为自己觉得技术太挫了，所以还是多写一点读书的东西。制定了一个小的读书计划，开始就遭遇了一点点小的问题（其实是目前最大的问题），没有在预估的时间内完成。不过还是勉强自己硬是把这本书读完了。总比大学时候那次读社会契约论最后解释不清楚的好，因为那次自己根本就没看完嘛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书写于一战的时候，所以，是对为什么这个自称是最先进的文明的欧洲文明的社会结构进行的反思，并且提出了解决方案，想要解决欧洲文明所遇到的问题，只有通过在中国存在的良民宗教，来解决。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;题外话，我意识到并联想到了一些事情。很多人在做评论和提出主张的时候，都没有去根本的了解过事情就妄下断言。我个人是很讨厌这种行为的（也许有时候自己也会这样但是却不自知）。这与了解情况并自信地提出意见完全不是一种情况。我现在做不到后者这种情况，有的时候，会导致不利的状况，但是宁可这样，也不愿意做成前一种状态，来赢取他人的信任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;问题的根源与辜鸿铭所说的春秋大义&#34;&gt;问题的根源与辜鸿铭所说的春秋大义&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;辜鸿铭认为，问题的根源所在，在于欧洲人在得到进步，瓦解前一个提供信仰的工具(教会)的同时，没有提供一个可靠、 有效的替代工具。而这种顶替教会的工具，在中国，至少当时的中国，是存在的。包括当时的日本，也是存在的。而且通过对比日俄战争结束之后在两国内引起不同反响，最终俄国导致了一次大战来证明，这种良民宗教的好处。(这段历史不是很清楚，所以在此不置评论)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在他看来一战会打响，是因为平民掌握了更多的发言权，但是却并不具有实际上做出真正正确决策的能力。平民心中的恐惧，导致了战争，只有当民众内心平静的时候，才会使战争从根源上避免。而这种抚慰民众内心的工具，在之前的欧洲，是宗教与对上帝的信仰。在中国则是孔子提出的良民宗教。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;个人需要宗教与对科学家对于科学，艺术家对于艺术，哲学家对于哲学的索求相同，是普罗大众所需要的庇护和慰藉。欧洲采用的警察与军队制度来管理，其实本质上还是用到了人的荣誉感，而这种荣誉感，其实完全可以依靠所有人的共同信仰来达到，而不是军国主义。这也许可以解释所谓的李约瑟难题，因为中国的良民宗教足够强大，以至于不需要科学来慰藉个人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种所谓的良民宗教，并不是一种确切的西方式的宗教。“与其说中国没有宗教，不如说中国人不需要宗教更为确切”。儒家学说顶替了宗教成为中国公民的信仰。所有人都相信自己帝国的皇帝是尽职尽责，公正无私的。他所说的“春秋大义”，就是忠君的绝对责任。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果这样说的话，现在恐怕已经没有还维持这种精神的中国人了。因为中国已经没有君主了。但是至少公正自在人心的观念还在中国人的心中留了下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我看来，他们的问题的出发点就不相同。欧洲人所宣扬的，是人人平等，皆有可能。而东方所立足的，是为了解决社会动荡不安的问题，是使公民各司其职，社会有序进行的方法。所谓的自由，说实话，恐怕在这里什么都不是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;辜鸿铭所想到的最终的解决方案，通俗来说，是通过全人类的教育，来实现人人心中皆有良民观念，然后再辅以少量的警察惩治丧心病狂的犯罪分子以维持秩序。当然这全人类的 教育与现在的通识教育根本不同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;中国的女性&#34;&gt;中国的女性&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;君子之道，造端乎夫妇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在传统中国社会，家庭就是妇女的意义所在。而男人学习忠君爱国思想的开始，就是要学会对自己的妻子负责。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可能会说，把自己的人生交给别人去负责，是不理智的。但是，实际上人是不可能脱离社会而存在的。你又如何能保证，你所相信的制度，在具体到自己处于不能自理的那一刻的时候，是否真的会能够履行呢。这使我蓦地想起了那个夏天，我跛腿的舅舅所说的，他所相信的，情定胜理。人要活下去还是需要相互之间的感情的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;结束语&#34;&gt;结束语&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;可以毫不客气的说，现在的中国人，相当多人，恐怕已经不存在这种辜鸿铭提到的良民精神了。而且对自己国家的历史传统，估计知道的也不是很多了。辜鸿铭的这本《中国人的精神》，本来是向外国人宣扬、介绍中国的春秋大义，但是我也推荐给大家，虽然有些东西未必正确，但这的确是一本不可多得的了解自己民族真实状况的书籍。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
